\documentclass{article} 

% Language setting
\usepackage[czech]{babel}

% Packages
\usepackage{titlesec}
\usepackage{enumitem}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{subfig}
\usepackage{float}
\usepackage{caption}
\graphicspath{ {./Images/} }
\usepackage[colorlinks=true, allcolors=blue]{hyperref}

% Set page size and margins
\usepackage[a4paper,top=2cm,bottom=2cm,left=3cm,right=3cm,marginparwidth=1.75cm]{geometry}
\setlength{\parskip}{1em}
\setlength{\parindent}{0em}

\titlespacing\section{0pt}{12pt plus 4pt minus 2pt}{0pt plus 2pt minus 2pt}
\titlespacing\subsection{0pt}{12pt plus 4pt minus 2pt}{0pt plus 2pt minus 2pt}
\titlespacing\subsubsection{0pt}{12pt plus 4pt minus 2pt}{0pt plus 2pt minus 2pt}

\title{Dokumentace minihry na Linky}
\author{Lukáš Rejnek}
\date{\today\\verze: 1.0}
\makeatletter

\begin{document}
\begin{titlepage}
	\begin{center}
		
		\vspace*{15cm}
		
		\Huge
		\textbf{\@title}
		\LARGE
		
		\vspace*{0.5cm}
		
		\textbf{\@author}
		\\ \@date
		
	\end{center}
\end{titlepage}

\tableofcontents

\section{O dokumentu}
V tomto dokumentu je napsané, jak budou vypadat všechny části mojí maturitní práce Linky FEL ČVUT. V projektu vytvářím minihru na \href{https://linky.fel.cvut.cz/}{Linky} - světelnou instalaci na fasádě FEL v Dejvicích. Další informace o projektu, Linkách a mých záměrech jsou sepsané v \href{https://moodle.ssps.cz/pluginfile.php/10656/mod_wiki/attachments/153//Rejnek%204K%20Analyza%202.4.pdf?forcedownload=1}{analýze}.

\newpage

\section{Výběr minihry z analýzy}
V analýze jsou popsané 3 návrhy, jak by mohla minihra vypadat. Ke každé jsem vytvořil jednoduchý prototyp a získal zpětnou vazbu od spolužáků. Na jejím základě jsem se rozhodl, že nejvhodnější je varianta č1 - Fruit Ninja. Rozhodl jsem se tak i proto, že další možnosti se dají zpracovat i bez Linek, ale pro tuhle jsou klíčovou součástí.
\subsection{Popis minihry}
Minihra je pro 2 hráče. Její princop je podobný jako u hry \href{https://www.halfbrick.com/games/fruit-ninja}{Fruit Ninja}, jenom herní plochou není váš telefon ale Linky. Na nich se pro každého hráče zvlášť objevují barevné úsečky. Hráč je má za úkol pohybem telefonu zničit. Svoji úsečku pozná podle toho, že má stejnou barvu, jaká je u něj v telefonu a ze směru její animace pozná i pohyb, jak má telefonem máchnout.

\begin{figure}[H]
\centering
\begin{minipage}{.5\textwidth}
  \centering
  \includegraphics[height=6cm]{ilustraceMinihry}
  \captionof{figure}{Nákres minihry.}
\end{minipage}%
\begin{minipage}{.5\textwidth}
  \centering
  \includegraphics[height=6cm]{animaceUp}
  \captionof{figure}{Animace pro pohyb telefonem nahoru.}
\end{minipage}
\end{figure}

\noindent Hra skončí přibližně po 2 minutách a pak se hráčům zobrazí score - na telefonu i na Linkách.

\begin{figure}[H]
\centering
\begin{minipage}{.5\textwidth}
  \centering
  \includegraphics[height=6cm]{scoreTelefon}
  \captionof{figure}{Score na telefonu.}
\end{minipage}%
\begin{minipage}{.5\textwidth}
  \centering
  \includegraphics[height=6cm]{scoreLinky}
  \captionof{figure}{Score na Linkách.}
\end{minipage}
\end{figure}


\section{Základní informace}
Telefon slouží jako vstupní zařízení - ovladač a Linky jako výstupní zařízení - display. K tomu mám ještě k dispozici PHP server, který mi pomůže hráče propojit.

\subsection{Počítání score}
Nejjednoduší možnost, jak vyhodnocovat score, je lokálně na každém telefonu. Server by sloužil jenom jako skladiště informací - vzala by se z něho právě spuštěná mapa a odevzdal se na něj  výsledek hry. Tato možnost je datově nenáročná, protože ke komunikaci dojde jenom na začátku a na konci hry. Její nevýhoda ale je, že je hra zneužitelná, protože každý si může z aplikace vyndat api příkazy nebo proměnit za chodu proměné. 

Proti této varintě je možnost druhá (komplikovanější) a to score vyhodnocovat v bezpečí na serveru. Telefon musí v tomto případě jenom pořád odesílat a přijímat data o postupu a v podstatě jenom hezky ukazuje příchozí hodnoty.

Třetí možnost je jejich kombinace - v mém případě počítat score v telefonu a na serveru ověřovat, že je to v pořádku. Tímto způsobem se \href{https://gamedev.stackexchange.com/questions/20425/game-logic-on-the-server-good-or-bad}{doporučují} dělat multiplayer hry - hráče odradí od cheatování, ušetří se výkon na serveru a je potřeba menší přenos dat.

Nemám obavu o podvádění - hráči se uvidí, budou se pravděpodobně znát a budou hrát pro potěšení. Je to podobné jako protáčení stolního fotbálku, udělat to můžete, ale pak s vámi nikdo nebude chtít hrát. Proto mi přijde nejlepší vyhodnocovat score jenom na telefonech. Zároveň bude ale hra logovat hráčovi pohyby, jen pro jistotu, kdyby ji někdo chtěl vylepšit.

\section{Mobilní aplikace}
Mobilní aplikaci vytvořím v \href{https://unity.com/}{Unity 3D}. Má skvělou podporu gyroskopu, hodně tutoriálů a možnost exportovat pro Android i IOS. Také s ním umím pracovat. Skoro dokonalé. \\ Mobilní aplikace má několik úkolů:
\begin{itemize}[topsep=0pt]
	\item Komunikovat s hráčem
	\item Komunikovat se serverem
	\item Počítat score
\end{itemize}

\subsection{Uživatelské rozhraní}
Komunikovat s hráčem budu pomocí 5 oken - menu, návod, loading, hra, score a popUpu - špatný signál. Pod \hyperref[sec:nakresUI]{nákresem} jsem k návodu, loadingu, hře a špatnému signálu napsal komentář. Ostatní okna nemají žádnou speciální funkcionalitu a jenom odkazují někam dál nebo ukazují nakreslené informace.

\begin{figure}[H]
	\centering
	\includegraphics[width=\textwidth]{ui}
	\captionof{figure}{Nákres uživatelského rozhraní.} \label{sec:nakresUI}
\end{figure}

\subsubsection{Návod}
Návod bude obsahovat informace o hře i projektu. Vysvětlím v něm, jak se hra spustí a jak a kde se hraje.

\subsubsection{Loading}
Připojování do hry je podrobně rozepsané v sekci \hyperref[sec:pripojeniDoHry]{Připojení do hry}. Všimnětě si šedé šipky, která změní barvu, až se hráč dostane na řadu.

\subsubsection{Hra}
Samotné herní pole ukazuje aktuální score, čas do konce hry a je vyvedené v hráčově barvě.

\subsubsection{Špatný signál}
Během hry se může stát, že mobilu dojde internet. To není až takový problém, protože se score počítá lokálně a je potřeba ho poslat jenom na konci. Stejně ale musím testovat, jestli je člověk online/offline a případně ho na to upozornit. To proto, že by někdo z hry mohl odejít a hra by běžela pořád dál. Myslím, že stačí testovat uživatelovu přítomnost jednou za 10s a to odesláním požadavku \textit{Zaslání online/offline stavu}. Z kladné odpovědi poznáme, že je mobil online.

\subsection{Komunikace se serverem}
Mobilní aplikací bude s PHP serverem komunikovat pomocí web-requestů. Klasický http požadavek. Data budu kódovat do jsonu. Pro http požadavky jsem se rozhodl hlavně pro jejich jednodou implementaci. Pokud bude potřeba, aby mobil zareagoval na událost na serveru, php a javascript si s tím poradí pomocí \href{https://www.w3schools.com/html/html5_serversentevents.asp}{Server Sent Events}.

Všechny požadavky budu podepisovat pomocí \texttt{user-id}, které se vygeneruje při prvním spuštění aplikace. Výhoda oproti session nebo cookie je přesnější identifikace hráčů.

Aplikace bude posílat serveru následující:
\begin{itemize}[topsep=0pt]
	\item Příkaz na připojení do hry
	\item Příkaz na odpojení ze hry
	\item Příkaz na spuštění hry
	\item Zaslání výsledku hry
	\item Zaslání online/offline stavu
\end{itemize}
Odpověď bude obsahovat potvrzení přijetí a někdy i užitečné informace - třeba délku fronty nebo tabulku správných pohybů.

Bez vyžádání může aplikace dostat:
\begin{itemize}[topsep=0pt]
	\item Informaci, že se hráč dostal na řadu
	\item Informaci o soupeřově score
\end{itemize}

\subsection{Počítání score}
Počítání score bude probíhat na telefonu. K jeho výpočtu potřebujeme porovnat jak hráč telefonem máchnul a jak jím měl máchnout.

První informaci se dozvím z akcelerometru a gyroskopu. Neznám ještě přesný způsob, jak to udělám a nemá ho za mě smysl vymýšlet teď, bez kódu a radší počkám, až budu hru tvořit a moct debugovat. Podstatné ale je, že budu mít k dispozici funkci na detekci pohybu, která mi vrátí Vector odpovídající máchnutí. Její vymyšlení je asi nejkomplikovanější část projektu.

Druhou informaci mi poskytne server. Při spuštění hry od něj dostanu tabulku s časy a Vectory, jak by se správně mělo telefonem pohnout.

Oba dva Vectory pak porovnám a podle velikosti odchylky přičtu score, které se bude průběžně zobrazovat v okně \textit{Hra}. Na konci hry se finální score odešle severu. Ten ho vizualizuje na Linkách,  uloží a pošle do druhého telefonu, kde se zobrazí v okně \textit{Score}.

\begin{figure}[H]
	\centering
	\includegraphics[width=11cm]{scoreVypocet}
	\captionof{figure}{Výpočet score}
\end{figure}

\section{Serverová  aplikace}
Serverovou aplikaci napíšu v PHP. Jeho hlavní výhoda je levný hosting.
\\ Serverová aplikace má několik úkolů:
\begin{itemize}[topsep=0pt]
	\item Připojit hráče do hry
	\item Vygenerovat hru
	\item Vygenerovat obraz
	\item Posílat obraz na Linky
\end{itemize}

\subsection{Připojení do hry}\label{sec:pripojeniDoHry}
Je potřeba zajistit, že se hra spustí právě pro dva hráče. Hráčů se ale do hry může připojit víc než dva. Proto budou všichni zájemci ve frontě a hra se spustí jenom prvním dvěma. Ostatní budou muset počkat. Problém může nastat, když se někdo připojí, chvíli počká a nevšimne si, že se zrovna dostal na řadu. Proto bude potřeba potvrdit v aplikaci zájem zúčastnit se hry. V návrhu uživatelského rozhraní je tento proces vyřešený pomocí okna \textit{Loading}, ve kterém je uživatel, když čeká ve frontě. Jakmile se dostane na řadu, zaktivuje se mu šipka na spuštění hry a pokud se nestihne připojit, z fronty vypadne.

V textu budu dál rozlišovat připojení - postavení se na konec fronty a spuštění - zapnutí hry pro první dva hráče ve frontě.
\begin{figure}[H]
	\centering
	\includegraphics[height=10cm]{fronta}
	\captionof{figure}{Fronta připojených hráčů.}
\end{figure}

\subsection{Vygenerování hry}
Každá hra bude unikátní a vygeneruje se při svém spuštění. Bude reprezentovaná formou tabulky s Vectorem směr pohybu (nahoru, doprava, ...) a časem kdy k němu dojde. Vectory půjdou po 45°. Tato tabulka se pak pošle do telefonů, které z ní budou počítat score. Také se z ní bude vytvářet obraz, který se bude posílat na Linky.

\subsection{Vygenerování obrazu}
Vygenerovanou tabulku s instrukcemi je potřeba přeložit do hezké vizuální podoby, tak aby jeho zobrazení dávalo na Linkách smysl. Drobný problém je, že se dost špatně představuje, jak bude nějaká figura na Linkách vypadat. Proto přeložím pohyby co nejjednodušeji - Vector s úhlem 45° od osy x bude úsečka na Linkách s úhlem 45° od osy x. Ostatní Vectory budou podobně. V aplikaci budu muset kontrolovat, jestli se vizualizace pohybů hráčů nepřekrývá, v tom případě bych musel jednu z nich posunout.

Jak bude vypadat pohyb doprava nebo doleva, když mám k dipozici jenom 5px? Mělo by to jít celkem jednoduše pomocí postupného a plynulého zvyšování jasu a barevnosti ve směru pohybu, takže vám nikdy nedojde ke skoku mezi sloupcemi.

Barvy hráčů (v dokumentu žlutá a červená) vyberu na konci projektu. Jdou snadno změnit a je potřeba vyzkoušet přímo na Linkách, které jsou nejvhodnější.

\subsection{Poslání obrazu na Linky}
Díky \href{https://linky.fel.cvut.cz/Api}{API} zobrazí Linky náš obraz po poslání web requestu s instrukcemi. Tento proces je podrobně rozepsán v analýze v části 4 - Popis stávajícího stavu.

\newpage
\listoffigures

\end{document}